%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Une application linéaire sur les polynômes]
  Soit $f:\R_4[X]\rightarrow \R_4[X]$ définie par
  \[ f: P(X) \mapsto P(X)-XP'(X) \]
  \begin{enumerate}
  	\item Vérifier que $f$ est un endomorphisme de $\R_4[X]$.
  	\item Donner une base du noyau de $f$.
  	\item Donner la dimension et une base de l'image de $f$.
  \end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
  \begin{enumerate}
  	\item Soient $P, Q$ deux polynômes de $\R_4[X]$, et $\lambda$ un réel. Alors
  		\begin{align*}
  			f(\lambda P + Q) &= (\lambda P + Q) - X (\lambda P + Q)' \\
  							 &= \lambda P + Q - X \lambda P' - X Q' \\
  							 &= \lambda(P-XP') + Q-XQ' \\
  							 &= \lambda f(P) + f(Q)
  		\end{align*}
  		Ainsi, $f$ est linéaire. Si $P$ est de degré maximum $4$, $P'$ est de degré maximum $3$, et donc $XP'$ est également de degré $4$ au maximum. Ainsi, $f(P)\in \R_4[X]$ et $f$ est donc un endomorphisme.
  	\item Soit $P \in \Ker(f)$. On écrit $P$ dans la base canonique $P=a+bX+cX^2+dX^3+eX^4$. $P$ est dans le noyau si et seulement si
    \[  a+bX+cX^2+dX^3+eX^4-X(b+2cX+3dX^2+4eX^3)=0 \iff a-cX^2-2dX^3-3eX^4=0. \]
    Après identification, on obtient $a=c=d=e=f=0$, et donc \[ \Ker(f) = \Vect(X) \]
  	\item D'après le théorème du rang (on est en dimension finie), on a
  		\[ \rg(f) + \dim(\Ker(f))= \dim(\R_4[X]) \Leftrightarrow \rg(f)=5-1=4 \]
  	On détermine l'image de la base canonique de $\R[-4]$ :
    \[ f(1)=1,\, f(X)=0,\, f(X^2)=-X^2,\, f(X^3)=-2X^3\qeq f(X^4)=-3X^4. \]
    Ainsi, $(1, -X^2, -2X^3, -3X^4)$ est génératrice et de bon cardinal (car $\rg(f)=4$) : c'est une base de l'image :
  		\[ \Image(f) = \Vect(1,-X^2,-2X^3,-3X^4) = \Vect(1,X^2,X^3,X^4) \]
  \end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
